\chapter{Zusammenfassung und Ausblick}\label{chap:zusammenfassungundausblick}
\section{Zusammenfassung}\label{sec:zusammenfassung}

Ziel dieser wissenschaftlichen Arbeit ist es, die in Matlab bestehende Implementierung der \ac{SSFM} in Python umzusetzen. Außerdem sollen Methoden zum Testen und Simulieren des Kanals implementiert werden.
Diese Aufgaben sind in dieser Arbeit erfolgreich umgesetzt worden. Die \ac{SSFM}-Implementierung in Python besitzt die selbe Funktionalität wie die SSPROP-Implementierung in Matlab, ist dabei aber bei den durchgeführten Tests bis zu 60 mal schneller. In weiteren Simulationen wurden für die Parameter der \ac{SSFM} ermittelt, die Ergebnisse hier decken sich mit den Ergebnissen bisheriger Arbeiten \cite{Plura2004, Sinkin2003} über diese Thematik.\\

Die bei der Implementierung zu überwindenden Probleme bestanden großteils in der passenden Einheitendimensionierung bei den Simulationen. Hier war das Problem, dass die meisten Parameter im Verhältnis zu Einheit Kilometer angegeben wird.\\

Da $\alpha$ in den Datenblättern für \ac{LWL} in \si{\decibel\per\km} angegeben wird, musste hier eine Entscheidung bezüglich der Umrechnung getroffen werden. Entweder man hätte das $\alpha$ vorher selbst von logarithmisch in linear umrechnen müssen oder man setzt die Parameter für die \ac{SSFM} in gewissen Einheiten voraus. Letztendlich wurde sich für die Lösung entschieden, dass $\alpha$ intern in umzurechnen und dafür die Einheiten voraus zu setzen.\\

Die letzte Hürde war die Energienormierung der Pulse. Aufgrund der Überabtastung und der späteren Überlagerung der Pulse musste immer darauf geachtet werden das die Pulse auf den Energiewert 1 normiert sind und erst am Ende, vor dem Übertragen verstärkt werden.\\

Anhand der Resultate dieser wissenschaftlichen Arbeit kommt man zusammenfassend zu der Erkenntnis, dass die Implementierung der \ac{SSFM} in Python sinnvoll ist. Als sinnvolle Schrittanzahl pro \ac{LWL} wurde $nz = 10$ ermittelt. Des Weiteren sollte man die Signale für eine Glasfaserdatenübertragung mindestens vierfach Überabtasten. Die Geschwindigkeit der Berechnungen wird durch die schnellere Programmiersprache im Vergleich zu Matlab verbessert. Zudem ist Python im Gegensatz zu Matlab frei - ohne Lizenzkosten - verfügbar, ebenso ist der Quellcode dieser Arbeit frei, unter der Open-Source-Lizenz MIT\footnote{\url{https://github.com/domrim/bachelorarbeit-code/blob/master/LICENSE}}, verfügbar\footnote{\url{https://github.com/domrim/bachelorarbeit-code}} und ermöglicht weitere Grundlagenforschung auf dem Gebiet der \acf{LWL}.

\section{Ausblick}\label{sec:ausblick}

Diese Arbeit ist als Grundlage für weitere Arbeiten konzipiert. In diesen soll dann vor allem an Empfängern für Glasfaserdatenübertragung geforscht werden. Aber auch an der Implementierung der \ac{SSFM} in Python kann noch weiter optimiert werden. Für die derzeitigen Simulationen reicht die Leistungsfähigkeit von Python, sollte dies in Zukunft aufgrund von größerer Eingangssignale oder längeren zu simulierenden Glasfasern nicht mehr der Fall sein, so sollte die Implementierung nach \CC\ portiert werden. Alternativ könnte der Python-Code weiter Laufzeit-optimiert werden. Beispielsweise könnte man den Rechenaufwand für die \ac{FFT}- und \ac{IFFT}-Operationen, mit Hilfe von Bibliotheken wie \code{reikna.fft}\footnote{\url{https://github.com/fjarri/reikna}}  oder \code{scikits.cuda}\footnote{\url{https://github.com/lebedov/scikit-cuda/}}, auf die GPU verlagern was nochmal einen Performance-Gewinn bringen sollte. Alternativ kann man auch lediglich die \ac{FFT}- und \ac{IFFT}-Operationen in \CC\ mit Hilfe der Python-Bibliothek \code{PyFFTW}\footnote{\url{https://github.com/pyFFTW/pyFFTW}} ausführen lassen und damit den Komfort von Python in der Implementierung beibehalten und dennoch von der schnellen FFT-Implementierung in \CC\ profitieren.\\

Mit der Nutzung existierender Python-Bibliotheken, für Modulationen und Filter zum Beispiel unter \code{scikit-commpy}\footnote{\url{https://github.com/veeresht/CommPy}}, könnte die Performanz der Funktionen verbessert werden. Dies würde die Interoperabilität des Codes weiter verbessern.\\

Hinsichtlich der Auswertung der Simulationen hätte man noch an einigen Stellen tiefer gehende Untersuchungen machen können. Zum Beispiel hätte man den Performance-Unterschied zwischen Matlab und Python detaillierter mit mehr Stichproben, verschiedenen Signalen und verschiedenen Parametern durchführen können.